---
title: 一阶线性微分方程
date: 2018-12-13 21:12:49
tags:
categories: math
---

# 一阶线性微分方程

$$
y'=\frac{dy}{dx}=Q(x)-P(x)y
$$

移项之后
$$
\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)
$$
形如上述的方程称为 **一阶线性微分方程** 

## 齐次与非齐次

如果 $Q(x) = 0$ 则方程是**齐次方程**

如果 $Q(x) ≠ 0$ 则方程是**非齐次方程**

### 理解

$$
\frac{dy}{dx}+P(x)y=0,\frac{dy}{dx}=-P(x)y=h(\frac{y}{x})
$$

## 对应于非齐次线性方程的齐次线性方程

对应于非齐次线性方程，把右边的Q(x) 视为0之后得到的新方程，视为是对应于非齐次线性方程的齐次线性方程，是可分离变量的，因为我们可以将上式中的 `y` 和 `-P(x)` 移项得到
$$
\frac{dy}{dx}=-P(x)y,\frac{dy}{y} = -P(x)dx
$$
对这个式子两端同时积分后得到
$$
ln|y| = - \int P(x)dx +C_1
$$
把 y 解出来得到（可以将 $e^C$ 直接视为一个常数C）
$$
y = e^{-P(x)dx + C_1} = e^{-P(x)dx} e^{C_1} = Ce^{-P(x)dx}
$$

## 常数易变法

对于一阶线性微分方程 $\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)$ 来说，我们可以把上述解出来的 y 中的常数，用 u(x) 来替代，也就是将常数异变为 u(x) ，这也就是标题 **常数易变法** 的来历。

易变之后得到
$$
y = u(x)e^{-P(x)dx}
$$
两边同时求导，根据导数的乘法运算法以及复合函数求导法则得到
$$
y' = \frac{dy}{dx} = u'e^{-P(x)dx} + u(-P(x)e^{-P(x)dx})
$$
把 y 和 y' 带入原方程后化简得到
$$
u'(x) = Q(x)e^{P(x)dx}
$$
积分求得原函数为
$$
u = \int Q(x)e^{P(x)dx}dx+C
$$
带入把 u 带入原方程中替换常数项 C 得到
$$
y = e^{-P(x)dx}(\int Q(x)e^{P(x)dx}dx+C) = Ce^{-P(x)dx} + e^{-P(x)dx}\int Q(x)e^{P(x)dx}dx
$$
对于这个式子
$$
y = Ce^{-P(x)dx} + e^{-P(x)dx}\int Q(x)e^{P(x)dx}dx
$$
左边为齐次线性方程的通解，右边为非齐次线性方程的一个特解

## 伯努利方程

$$
\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)y^n
$$

这样的方程就是**伯努利方程**

当n=0或1时，这是线性微分方程，否则就是非线性的。

但是可以通过变量代换，转换成线性方程。

### 伯努利方程转换为线性方程

方程两端同时除以 $y^n$ ，得到
$$
y^{-n}\frac{dy}{dx} + P(x)y^{1-n} = Q(x)
$$

$$
\frac{d(y^{1-n})}{dx} = (1-n)y^{-n} \frac{dy}{dx}
$$

令 $z=y^{1-n}$ ，$\frac{dz}{dx} = (1-n)y^{-n} \frac{dy}{dx}$

则化为了线性方程
$$
\frac{dz}{dx} + (1-n)P(x)z = (1-n)Q(x)
$$
求出通解之后，把z代入，得到伯努利方程的通解



# 参考资料

- https://www.icourse163.org/learn/TONGJI-217012?tid=1002321010&from=study#/learn/content?type=detail&id=1003098871&cid=1003667054