---
title: 高阶线性微分方程
date: 2018-12-13 21:16:16
tags:
categories: math
---

# 高阶线性微分方程

## 函数组的线性相关与线性无关

假设有一组函数 $y_1,y_2,y_3,...,,y_n(x)$ 为定义在区间I上的n个函数，如果存在**n个不全为0的常数** $k_1,k_2,..,k_n$，使得x属于I时有下列恒等式成立 
$$
k_1y_1+k_2y_2+...+k_ny_n = 0
$$
 就称这一组n个函数在区间I上**线性相关**，**否则**就是**线性无关**。

注意这里是不全为0，也就是说可以部分为0，也可以全部不为0。



对于两个函数 y1,y2

如果 $\frac{y_1(x)}{y_2(x)}=k$ ，k为常数，则y1和y2线性相关

如果 $\frac{y_1(x)}{y_2(x)}=h(x)$ ，则y1和y2线性无关

# 线性微分方程的一般形式

**n阶线性微分方程的一般形式**如下
$$
y^{(n)}+a_1(x)y^{(n-1)}+...+a_{n-1}(x)y'+a_n(x)y = f(x)
$$
则二阶线性微分方程的一般形式就是如下
$$
y''+P(x)y'+Q(x)y = f(x) = \frac{d^2y}{dx^2}+P(x)\frac{dy}{dx}+Q(x)y
$$
当方程右端的f(x)=0时，上诉方程叫做齐次方程，否则为非齐次

# 齐次线性微分方程的解的结构

对于二阶齐次线性方程来说

如果y1和y2分别是**二阶齐次线性方程**的两个解，则
$$
y=C_1y_1(x)+C_2y_2(x)
$$
也是这个**二阶齐次线性方程**的解，其中C1和C2是任意常数

## 证明

因为y1和y2是**二阶齐次线性方程**的两个解，所以
$$
y_1''+P(x)y_1'+Q(x)y_1 = 0 \\\\ y_2''+P(x)y_2'+Q(x)y_2 = 0
$$


然后把 $y,y',y''$ 带入这个**二阶齐次线性方程**左端得到如下
$$
y=0=C_1y_1(x)+C_2y_2(x) = 0 = 0C_1+0C_2 = 0
$$


证毕

## 注意

从形式上来看，上述解虽然含有C1和C2两个常数，但是他不一定是这个**二阶齐次线性方程**的通解

假设 $y1$ 是这个方程的一个解，则 $y2=2y1$ 也可以认为是该方程的一个解
$$
y=C_1y_1(x) + 2C_2y_1(x) = (C_1+2C_2)y_1(x) = Cy_1(x)
$$

## 定理

如果y1和y2是**二阶齐次线性方程**的两个**线性无关的特解**，则
$$
y = C_1y_1(x)+C_2y_2(x)
$$
就是这个方程的通解

## 推论

如果 y1,y2,y3,...,yn 是**n阶齐次线性方程**的n个**线性无关**的解，则此方程的通解为
$$
y = C_1y_1(x)+C_2y_2(x)+...+C_ny_n(x)
$$
其中的C1,C2,Cn为任意常数

# 非齐次线性微分方程的解的结构

非齐次方程
$$
y''+P(x)y'+Q(x)y=f(x) 
$$
与非齐次方程对应的齐次方程
$$
y''+P(x)y'+Q(x)y=0
$$

## 定理

设 $y\ast$ 是二阶非齐次线性方程(46)的一个特解，Y(x)是与(46)对应的齐次方程(47)的通解，则
$$
y=Y(x)+y\ast(x)
$$
是二阶非齐次线性微分方程(46)的通解

## 证明

假设 下列结论成立
$$
y=Y(x)+y\ast(x)
$$
则根据导数相加原则，有


$$
y' = Y'(x) + y\ast' \\\\
y'' = Y''(x) + y\ast''
$$


把y,y',y''全部带入方程左端得到


$$
(Y''+y*'')+P(x)(Y'+y*')+Q(x)(Y+y*) = f(x)
$$


通过加法结合律，可以转换为


$$
[y''+P(x)Y'+Q(x)Y] + [y \ast''+P(x)y \ast'+Q(x)y \ast] = 0+f(x) = f(x)
$$


由于下列式子中也含有两个任意常数
$$
y=Y+y\ast
$$
从而它就是二阶非齐次线性方程的通解

# 解的叠加原理

## 定理

设非齐次线性方程的右端f(x)是两个函数之和

也就是有如下公式
$$
y''+P(x)y'+Q(x)y=f(x)=f_1(x)+f_2(x)
$$
如果

- `y1*(x)` 是 $y''+P(x)y'+Q(x)y=f_1(x)$的特解 
- `y2*(x)` 是 $y''+P(x)y'+Q(x)y=f_2(x)$的特解 

则 $y1\ast(x)+y2\ast(x)$  就是原方程的特解

## 证明

对于上述定理中的式子，有
$$
y = y1 \ast(x)+y2 \ast(x)
$$
将上述式子带入方程左端，得到
$$
(y_1^ \ast+y_2^ \ast)''+P(x)(y_1^ \ast+y_2^ \ast)+Q(x)(y_1^ \ast+y_2^ \ast) = f_1(x) + f_2(x)
$$
通过加法结合律和乘法分配律，可以转换为
$$
[y_1 \ast''+P(x)y_1 \ast'+Q(x)y_1 \ast] + [y_2 \ast''+P(x)y_2 \ast'+Q(x)y_2 \ast] = f_1(x)+f_2(x)
$$
所以定理成立



# 参考资料

- https://www.icourse163.org/learn/TONGJI-217012?tid=1002321010&from=study#/learn/content?type=detail&id=1003098873&cid=1003667068