---
title: 常系数非齐次线性微分方程
date: 2018-12-13 22:31:16
tags:
categories: math
---

# 二阶常系数非齐次线性微分方程

前面我们提到过二阶常系数非齐次线性微分方程中，方程右端为0，而二阶常系数非齐次线性微分方程的右端不为0，我们讨论右端为下列两种情况时，此类微分方程的解法

-  $f(x)=e^{\lambda x}P_m(x)$
-  $f(x)=e^{\lambda x}[P_l(x) cos \ \omega x + Q_n(x) sin \ \omega x ]$  

# 待定系数法

先假设一个解的形式，然后把这个形式解带入方程，定出解中包含的常数的值

这种方法不用积分就可以求出y的特解



# $f(x)=e^{\lambda x}P_m(x)$

对于下列类型的二阶常系数非齐次线性微分方程
$$
y''+py'+qy=e^{\lambda x}P_m(x)
$$
我们推测
$$
y\ast = R(x)e^{\lambda x}
$$
可能是方程的特解（$R(x)$是某个多项式）

分别求出 y* 的一阶和二阶导数
$$
y\ast = R(x)e^{\lambda x} \\\\
y\ast' = e^{\lambda x}[\lambda R(x) + R'(x)] \\\\
y\ast'' = e^{\lambda x}[\lambda ^2 R(x) + 2\lambda R'(x) + R''(x)]
$$
然后带入原方程，并且两边同时消去 $e^{\lambda x}$  （因为它不可能等于0，这下知道为什么我们选择那个待定系数了吧）


$$
R''(x) + (2\lambda + p)R'(x) + (\lambda ^2 + p\lambda + q)R(x) = P_m(x)
$$



对于这个式子，右边 $P_m(x)$ 为 m 次多项式，左边根据 $\lambda $ 取值的不同，次数也会不同

而通过求导法则可以得知，某个数的导数一定比它当前次数要低，所以 $\lambda $ 取值的不同，意味着R或者R的导数会为m次

所以我们要对 $\lambda$ 不同取值情况分别讨论

也就是当 $\lambda$ 满足不同方程式的情况下，如何求出常系数非齐次线性微分方程的特解

-  $\lambda ^2 + p\lambda + q ≠ 0$ 

  这种情况下， $R(x)$ 是 m 次，写成多项式形式为
  $$
  R(x) = R_m(x) = b_0x^m + b_1^{m-1} + ... + b_{m-1}x + b_m
  $$
  然后把 $R(x)$ 的展开式带入原方程，比较等式两端不同 x 次数的系数，可以确定 b 的值是多少，然后把 b 的值全部带入，再根据
  $$
  y\ast = R_m(x)e^{\lambda x}
  $$
  则求出特解

-  $\lambda ^2 + p\lambda + q = 0 \  and \  2\lambda + p ≠ 0 $

  同上情况， $R'(x)$ 为 m 次多项式 

  可以令（因为带 x 系数的式子，求导之后 x 会被消去）
  $$
  R(x) = R'_m(x) = xR_m(x) = x(b_0x^m + b_1^{m-1} + ... + b_{m-1}x + b_m)
  $$
  用同样的方法确定 $R_m(x)$ 的系数，根据
  $$
  y\ast = xR_m(x)e^{\lambda x}
  $$
  则求出特解

-  $\lambda ^2 + p\lambda + q = 0 \  and \  2\lambda + p = 0 $ 

  同上情况， $R''(x)$ 为 m 次多项式 

  可以令（因为带 $x^2$ 系数的式子，求导之后 x 会被消去）
  $$
  R(x) = R''_m(x) = x^2R_m(x) = x^2(b_0x^m + b_1^{m-1} + ... + b_{m-1}x + b_m)
  $$
  用同样的方法确定 $R_m(x)$ 的系数，根据
  $$
  y\ast = x^2R_m(x)e^{\lambda x}
  $$
  则求出特解




# $f(x)=e^{\lambda x}[P_l(x) cos \ \omega x + Q_n(x) sin \ \omega x ]$ 

类似于这样的方程，我们也可以求出它的特解

应用欧拉公式得到


$$
cos \ \theta = \frac{e^{i \theta }+e^{-i \theta }}{2}
$$

$$
sin \ \theta = \frac{e^{i \theta }-e^{-i \theta }}{2i}
$$

则


$$
f(x) = e^{\lambda x}[P_l(x)cos \ \omega x + Q_n(x)sin \ \omega x] \\\\
= e^{\lambda x}[P_l(x)\frac{e^{\omega xi}+e^{-\omega xi}}{2} + Q_n(x)\frac{e^{\omega xi}-e^{-\omega xi}}{2i}] \\\\
= [\frac{P_l(x)}{2}+\frac{Q_n(x)}{2i}]e^{(\lambda + \omega i)x} + [\frac{P_l(x)}{2}-\frac{Q_n(x)}{2i}]e^{(\lambda - \omega i)x}
$$


其中


$$
P(x) = \frac{P_l(x)}{2}+\frac{Q_n(x)}{2i} = \frac{P_l(x)}{2}-\frac{Q_n(x)}{2}i
$$

$$
\overline P(x) = \frac{P_l(x)}{2}-\frac{Q_n(x)}{2i} = \frac{P_l(x)}{2}+\frac{Q_n(x)}{2}i
$$


上述两个式子互为共轭m次多项式，m为 l 和 n 中最大的一个

则
$$
y'' + py' + qy = P(x)e^{(\lambda + \omega i)x}
$$
y 有两个解
$$
y_1\ast = x^kR_m(x)e^{(\lambda + \omega i)x}
$$

$$
y_2\ast = x^k \overline R_m(x)e^{(\lambda - \omega i)x}
$$

他的特解形式为


$$
y_1\ast + y_2\ast = x^kR_m(x)e^{(\lambda + \omega i)x} + x^k \overline R_m(x)e^{(\lambda - \omega i)x} \\\\
= x^ke^{\lambda x}[R_m(x)e^{\omega xi}+\overline R_m(x)e^{\omega xi}] \\\\
= x^ke^{\lambda x}[R_m(x)(cos \ \omega x+isin \ \ \omega x) + \overline R_m(x)(cos \ \omega x-isin \ \ \omega x)] \\\\
= x^ke^{\lambda x}[R_m^{(1)}(x)cos \ \omega x + R_m^{(2)}(x)sin \ \omega x]
$$


根据实际情况，把 $R_m$ 这个 m 次多项式的系数确定后即可



# 参考资料

- https://www.icourse163.org/learn/TONGJI-217012?tid=1002321010&from=study#/learn/content?type=detail&id=1003098873&cid=1003667070