---
title: 微分方程
date: 2018-12-07 13:54:26
tags:
categories: math
---



# 定义

表示位子函数、未知函数的导数与自变量关系之间的方程就是**微分方程**

n阶微分方程的形式为
$$
F(x,y,y',y'',...,y^{(n)}) = 0 \\\\
y^{(n)} = F(x,y,y',y'',...,y^{(n-1)})
$$

# 微分方程的阶

微分方程中所出现的未知函数的最高阶导数的阶数

# 微分方程的解

## 解

设函数在y=g(x)在区间I上有n阶连续导数，如果在区间I上有
$$
F[x,g(x),g'(x),g''(x),...,g^{n(x)}] = 0
$$
则函数y=g(x)就叫做微分方程在区间I上的解

## 通解

如果微分方程的解中含有相互独立的任意常数，且任意常数的个数与微分方程的阶数相同，这样的解叫做微分方程的通解 

## 特解

确定了通解中的任意常数以后，就得到微分方程的特解

## 初值条件

用来确定通解中的任意常数的附加条件称为**初值条件**

# 几何意义

通常一个微分方程通解对应的是在一个二维平面内曲率或者变化率相同，但是高度不同的曲线。求通解就是根据题目中的已知条件求得这个变化率是多少。求具体高度，就是根据初值条件求特解。



# 可分离变量的微分方程

如果一个一阶微分方程能写成
$$
g(y)dy = f(x)dx
$$
则原方程就是**可分离变量**的微分方程

假设方程中的 g(y) 和 f(x) 是连续的，设 y=h(x) 是原方程的解，导入原方程得到
$$
g[h(x)]h'(x)dx = f(x)dx \\\\
\int g[h(x)]h'(x)dx = \int f(x)dx
$$
通过 g(y) 引入变量 y 得到
$$
\int g(y)dy = \int f(x)dx
$$
设 G(y) 及 F(x) 依次为 g(y) 及 f(x) 的原函数，于是就有 
$$
G(y) = F(x) + C
$$
反之，如果 y=h(x) 是 G(y) = F(x) + C 确定的隐函数（可以通过y=h(x)确定C为多少，也就是确定了这个隐函数的方程），则在 g(y)≠0 的条件下
$$
h'(x) = \frac{F'(x)}{G'(y)} = \frac{f(x)}{g(y)}
$$
这表示，函数 y=h(x) 满足方程 g(y)dy = f(x)dx 

则隐式通解为
$$
G(y) = F(x) + C
$$

# 齐次方程

类似于
$$
\frac{dy}{dx} = h(\frac{y}{x})
$$
的一阶微分方程称为**其次微分方程**，简称**齐次方程**

## 解法

对于
$$
\frac{dy}{dx} = h(\frac{y}{x})
$$
令 $ u = \frac{y}{x}$ 则有 $y = ux$ ，根据导数的乘法运算法则有
$$
y'(x) = \frac{dy}{dx} , \frac{dy}{dx} = ux' + u'x = u + x\frac{du}{dx}
$$
 带入原方程之后得到
$$
u + x\frac{du}{dx} = h(u), 移项得 x\frac{du}{dx} = h(u) - u
$$
两边同时积分得
$$
\int \frac{du}{h(u) - u} = \frac{dx}{x}
$$
求出积分之后再用 $\frac{y}{x}$ 代替 u 

最终解出该齐次微分方程

# 可化为齐次的方程

$$
\frac{dy}{dx} = \frac{ax+by+c}{a_1x+b_1y+c_1}
$$

当 $c=c1=0$ 时，是其次的，否则不是其次的（在没有c和c1常数项的时候，可以通过两边同时除以x来转换成齐次方程，有则无法转换）

在非齐次的情形下，我们可以令 $x=X+h$，$y=Y+k$，其中 h 及 k 是待定的常数，于是 dx=dX，dy=dY
$$
\frac{dY}{dX} = \frac{a(X+h)+b(Y+k)+c}{a_1(X+h)+b_1(Y+k)+c_1} = \frac{aX+bY+ah+bk+c}{a_1X+b_1Y+a_1h+b_1k+c_1}
$$
如果我们精心选择 h 和 k 这两个待定常数，可以令 $ah+bk+c=0,a_1h+b_1k+c_1=0$

如果 $\frac{a_1}{a} ≠ \frac{b_1}{b}$ 则可以唯一确定h，k这两个数，使他们满足上述方程组

求出这个齐次方程的通解之后，在用 $x-h$ 代替X， $y-k$ 代替 Y ，解得原方程的通解。

如果 $\frac{a_1}{a} = \frac{b_1}{b}$ 时，令 $\frac{a_1}{a} = \frac{b_1}{b} = \lambda $ ，原方程可以写成 
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{ax+by+c}{\lambda (ax+by)+c_1}
$$
令 $v=ax+by$  ，则 $\frac{dv}{dx} = a+b \frac{dy}{dx}$ ，推导出 $\frac{1}{b}(\frac{dv}{dx}-a) = \frac{v+c}{\lambda v + c_1}$ 

这样就成功分离了变量，化为了可分离变量的微分方程

实际上，对于任何14式所代表的方程都可以这样转化然后求解



# 参考资料

- https://www.icourse163.org/learn/TONGJI-217012?tid=1002321010&from=study#/learn/content?type=detail&id=1003098871&cid=1003667051
- https://www.icourse163.org/learn/TONGJI-217012?tid=1002321010&from=study#/learn/content?type=detail&id=1003098871&cid=1003667052
- https://www.icourse163.org/learn/TONGJI-217012?tid=1002321010&from=study#/learn/content?type=detail&id=1003098871&cid=1003667053

