---
title: 数学归纳法
date: 2018-11-25 15:43:57
tags:
categories: math
---

# 定义

> **数学归纳法**（**Mathematical Induction**、**MI**、**ID**）是一种[数学证明](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E8%AF%81%E6%98%8E)方法，通常被用于证明某个给定[命题](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%91%BD%E9%A2%98)在整个（或者局部）[自然数](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%87%AA%E7%84%B6%E6%95%B0)范围内成立。除了自然数以外，[广义](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B9%BF%E4%B9%89)上的数学归纳法也可以用于证明一般[良基](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%AF%E5%9F%BA%E5%85%B3%E7%B3%BB)结构，例如：[集合论](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9B%86%E5%90%88%E8%AE%BA)中的[树](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A0%91_(%E9%9B%86%E5%90%88%E8%AE%BA))。这种广义的数学归纳法应用于[数学逻辑](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%B8%E5%AD%B8%E9%82%8F%E8%BC%AF)和[计算机科学](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%A7%91%E5%AD%A6)领域，称作[结构归纳法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BB%93%E6%9E%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%B3%95)。
>
> 虽然数学归纳法名字中有“归纳”，但是数学归纳法并非[不严谨](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%A5%E8%B0%A8%E6%80%A7_(%E6%95%B0%E5%AD%A6))的[归纳推理法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%8E%A8%E7%90%86)，它属于完全[严谨](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9A%B4%E8%AC%B9)的[演绎推理法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%BC%94%E7%BB%8E%E6%8E%A8%E7%90%86)。事实上，所有[数学证明](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%B8%E5%AD%B8%E8%AD%89%E6%98%8E)都是演绎法。

> 最简单和常见的数学归纳法是证明当*n*等于任意一个自然数时某命题成立。证明分下面两步：
>
> ![img](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/92/Dominoeffect.png/200px-Dominoeffect.png)
>
>
>
> 骨牌一个接一个倒下，就如同一个值到下一个值的过程。
>
> 1. 证明当*n* = 1时命题成立。
> 2. 证明如果在*n* = *m*时命题成立，那么可以**推导**出在*n* = *m*+1时命题也成立。（*m*代表任意自然数）
>
> 这种方法的原理在于：首先证明在某个起点值时命题成立，然后证明从一个值到下一个值的过程有效。当这两点都已经证明，那么任意值都可以通过反复使用这个方法推导出来。把这个方法想成[多米诺效应](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%9A%E7%B1%B3%E8%AF%BA%E6%95%88%E5%BA%94)也许更容易理解一些。例如：你有一列很长的直立着的多米诺骨牌，如果你可以：
>
> 1. 证明第一张骨牌会倒。
> 2. 证明只要任意一张骨牌倒了，那么与其相邻的下一张骨牌也会倒。
>
> 那么便可以下结论：所有的骨牌都会倒下。
>
>
> 这种方法的原理在于：首先证明在某个起点值时命题成立，然后证明从一个值到下一个值的过程有效。当这两点都已经证明，那么任意值都可以通过反复使用这个方法推导出来。把这个方法想成[多米诺效应](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%9A%E7%B1%B3%E8%AF%BA%E6%95%88%E5%BA%94)也许更容易理解一些。例如：你有一列很长的直立着的多米诺骨牌，如果你可以：
>
> 1. 证明第一张骨牌会倒。
> 2. 证明只要任意一张骨牌倒了，那么与其相邻的下一张骨牌也会倒。
>
> 那么便可以下结论：所有的骨牌都会倒下。

# 步骤

首先证明 `n=1` 为真，然后证明 `n=k` 时为真，`n=k+1` 也为真

证明 `n=k+1 也为真`这个操作需要用到一些技巧，例如等号左右分别转换成另一种形式，然后得到相等的算式。

## 例子

假设我们要证明下面这个公式（命题）：

${\displaystyle 1+2+3+\cdots +n={\frac {n(n+1)}{2}}}$![1+2+3+\cdots +n={\frac {n(n+1)}{2}}](https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/b076bd0ed8170b21f90eab91b748a30e55f55e88)

其中*n*为任意自然数。这是用于计算前*n*个自然数的和的简单公式。证明这个公式成立的步骤如下。

### 证明

#### 第一步-起始步骤

第一步是验证这个公式在*n = 1*时成立。我们有左边 = *1*，而右边 =${\displaystyle {\frac {1(1+1)}{2}}=1}$![{\frac {1(1+1)}{2}}=1](https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/04319e808d4581f4576888a17c44177a29cbdad6)，所以这个公式在*n* = *1*时成立。第一步完成。

#### 第二步-推递步骤

第二步我们需要证明如果**假设** `n = m`时公式成立，那么可以**推导**出`n = m+1`时公式也成立。证明步骤如下。

我们先假设`n = m`时公式成立。即

${\displaystyle 1+2+\cdots +m={\frac {m(m+1)}{2}}}$![1+2+\cdots +m={\frac {m(m+1)}{2}}](https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/abc1d50a48280dcd1374571d97ecbbb13e436898)（等式1）

然后在等式等号两边分别加上*m* + 1得到

${\displaystyle 1+2+\cdots +m+(m+1)={\frac {m(m+1)}{2}}+(m+1)}$![1+2+\cdots +m+(m+1)={\frac {m(m+1)}{2}}+(m+1)](https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/a217ccae1ab7ea3909ac3be528a0151a78a346fc)（等式2）

这就是*n* = *m*+1时的等式。我们现在需要根据等式1证明等式2成立。通过因式分解合并，等式2的右手边

${\displaystyle ={\frac {m(m+1)}{2}}+{\frac {2(m+1)}{2}}={\frac {(m+2)(m+1)}{2}}={\frac {(m+1)(m+2)}{2}}={\frac {(m+1)[(m+1)+1]}{2}}.}$![={\frac {m(m+1)}{2}}+{\frac {2(m+1)}{2}}={\frac {(m+2)(m+1)}{2}}={\frac {(m+1)(m+2)}{2}}={\frac {(m+1)[(m+1)+1]}{2}}.](https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/1d257b49479295ce7d579e239735a22cbe435337)

也就是说

${\displaystyle 1+2+\cdots +(m+1)={\frac {(m+1)[(m+1)+1]}{2}}}$![1+2+\cdots +(m+1)={\frac {(m+1)[(m+1)+1]}{2}}](https://wikimedia.org/api/rest_v1/media/math/render/svg/328bb76c33c74d0cae042af939966bf339b40214)

这样便证明了从P（*m*） 成立可以推导出P（*m*+1） 也成立。证明至此完成，结论：对于任意自然数*n*，P（*n*） 均成立。

### 解释

在这个证明中，归纳推理的过程如下：

1. 首先证明P(1)成立，即公式在*n* = 1时成立。
2. 然后证明从P（*m*） 成立可以推导出P（*m*+1） 也成立。（这里实际应用的是演绎推理法）
3. 根据上两条从P(1)成立可以推导出P（1+1），也就是P(2)成立。
4. 继续推导，可以知道P（3）成立。
5. 从P(3)成立可以推导出P(4)也成立。
6. 不断不断不断的重复推导下一命题成立的步骤。（这就是所谓“归纳”推理的地方）
7. 我们便可以下结论：对于任意自然数*n*，P（*n*） 成立。



# 参考资料

- https://www.zhihu.com/question/29458134
- https://baike.baidu.com/item/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%B3%95
- https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%B3%95